\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}

\geometry{left=1cm}
\geometry{right=1cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=1.5cm}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{listings}
\usepackage{diagbox}

\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}

\begin{document}
	
\lstdefinestyle{clang}{
	language=C,
	basicstyle=\footnotesize,
    frame=L
}

\begin{titlepage}
\begin{center}
    {МОСКОВСКИЙ АВИАЦИОННЫЙ ИНСТИТУТ} \\
    {(НАЦИОНАЛЬНЫЙ ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ)} \\
    \vspace{0.5cm}
    {Факультет <<Информационные технологии и прикладная математика>>} \\
    {Кафедра <<Вычислительная математика и программирование>>}

\vspace{4cm}

\bf{
    {Лабораторная работа №4} \\
    {по курсу <<Программирование графических процессоров>>} \\
}

\vspace{2cm}

\bf{
    {Работа с матрицам. Метод Гаусса.} \\
}

\large

\end{center}

\vspace{6cm}
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{flushleft}
        \begin{tabular}{l}
            {Выполнил: Р.~Д.~Хоменко} \\
            {Группа: 8О-408Б} \\
        \end{tabular}
       
        \begin{tabular}{ll}
            Преподаватели: & К.~Г.~Крашенинников \\
                           & A.~Ю.~Морозов \\
        \end{tabular}
    \end{flushleft}
\end{minipage}
\end{flushright}

\vfill
\begin{center}
    {Москва, 2019}
\end{center}

\end{titlepage}

\section{Условие}
\subsection{Цель работы}

Использование объединения запросов к глобальной памяти.
Реализация метода Гаусса с выбором главного элемента по столбцу. Ознакомление с
библиотекой алгоритмов для параллельных расчетов Thrust.

\subsection{Вариант 4}
Необходимо вычислить $LU$-разложение квадратной матрицы: $A = LU$, где $A$ --
матрица $n\times n$, $L$ -- нижняя треугольная матрица, с единичными элементами на
диагонали, $U$ -- верхняя треугольная матрица. Дополнительно нужно получить вектор
перестановок строк $p$, где $p_i$ содержит номер строки с которой произошла
перестановка на i-ой итерации.

Входные данные: на первой строке задано число n -- размер матрицы. В
следующих n строках, записано по n вещественных чисел -- элементы матрицы.
$n \leq 8 * 10^3$.

Выходные данные. Необходимо вывести на $n$ строках, по $n$ чисел -- элементы
матриц $L$ и $U$ объединенные в одну матрицу. Далее записываются n элементов
вектора перестановок $p$.

\section{Программное и аппаратное обеспечение}
Intel(R) Core(TM) i5-8500 CPU @ 3.00GHz, 16Gb RAM,
512Gb SSD, 1Tb HDD.

GPGPU -- GeForce GTX 1060, чип -- GP106, compute capability -- 6.1,
глобальная память -- 6Gb, разделяемая память на блок -- 48Kb,
максимальный размер блока -- $1024 \times 1024 \times 64$,
количество регистров на блок -- 65536,
максимальное число потоков на блок -- 1024,
максимальный размер сетки -- $2147483647 \times 65535 \times 65535$,
количество мультипроцессоров -- 10.

Debian 4.19.16-1 (2019-01-17) x86\_64 GNU/Linux,
CUDA 10: nvcc, nvprof, cuda-gdb, cuda-memcheck,
Vim 8.1.
    
\section{Метод решения}
LU-разложение  представляет собой разложение матрицы $A$ в
произведение нижней и верхней треугольных матриц
$$
A = LU,
$$
где $L$ - нижняя треугольная матрица, $U$ - верхняя треугольная.

LU-разложение может быть построено с помощью метода Гаусса.
На $k$-ом шаге метода Гаусса осуществляется обнуление
поддиагональных элементов $k$-го столбца матрицы $A^{(k - 1)}$.
Для этого используется следующая операция:
$$a^{(k)}_{ij} = a^{(k - 1)_{ij}} - \mu_i^{(k)} a_{kj}^{(k - 1)},
\ \mu_i^{(k)} = \frac{a_{ik}^{(k - 1)}}{a_{kk}^{(k - 1)}},
\ i = \overline{k + 1, n},\ j = \overline{k, n}.$$

В терминах матричных операций такая операция эквивалентна
умножению $A^{(k)} = M_k A^{(k - 1)}$. Матрица $M_k$ имеет вид
$$
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & -\mu_{k+1}^{(k)} & 1 & 0 & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
0 & 0 & -\mu_{n}^{(k)} & 0 & 0 & 1 \\
\end{pmatrix}
$$

Выражение для обратной операции запишется в виде
$A^{(k-1)} = M^{-1}_k A^{(k)}$, где
$$
M_k^{-1} =
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & \mu_{k+1}^{(k)} & 1 & 0 & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
0 & 0 & \mu_{n}^{(k)} & 0 & 0 & 1 \\
\end{pmatrix}
$$

В результате прямого хода метода Гаусса получим $A^{(n - 1)} = U$,
$$
A = A^{(0)} = M_1^{-1} A^{(1)} = M_1^{-1} M_2^{-1} A^{(2)}
= M_1^{-1} M_2^{-1} \ldots M_{n - 1}^{-1}A^{(n - 1)},
$$
где $A^{(n - 1)} = U$ - верхняя треугольная матрица, а
$L = M_1^{-1} M_2^{-1} \ldots M_{n - 1}^{-1}$ - нижняя треугольная
матрица, имеющая вид
$$
L =
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & \ldots & 0 & 0\\
\mu_{2}^{(1)} & 1 & 0 & 0 & \ldots & 0 & 0\\
\mu_{3}^{(1)} & \mu_{3}^{(2)} & 1 & 0 & \ldots & 0 & 0\\
\vdots & \vdots & \mu_{k+1}^{(k)} & 1 & \ldots & 0 & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \vdots \\
\mu_{n}^{(1)} & \mu_{n}^{(2)}  & \mu_{n}^{(k)} &
\mu_{n}^{(k + 1)} & \ldots &  \mu_{n}^{(n - 1)} & 1\\
\end{pmatrix}
$$

\section{Описание программы}
Как и в предыдущих лабораторных работах, используется библиотека helper.

\begin{itemize}
    \item error.cuh -- cодержит макросы для обработки ошибок CUDA\_CHECK\_ERROR
        и \\
        CUDA\_CHECK\_LAST\_ERROR. Макросы выводят сообщение об ошибке
        и завершают программу.
    \item lab03.cu -- файл с ядроми add\_rows и swap
\end{itemize}

В программе используются два массива в памяти устройства (thrust::device\_vector):
в первом хранится результат работы на $i$-ом шаге алгоритма, в другом -- на $i + 1$.
Далее выполняется $n$ шагов. На каждом шаге выполняется поиск максимального по модулю
элемента в столбце с помощью thrust::max\_element. Если необходимо, происходит вызов ядра swap,
которое меняет текущую строку со строкой, в которой находится наибольший элемент.
При этом в вектор $p$ записывается информация о текущей перестановке.
Далее выполняется вызов ядра add\_rows, которое обнуляет поддиагональные элементы в текущем
столбце.


\section{Результаты}
В качестве примера работы программы рассмотрим LU-разложение следующей матрицы:
$$
\begin{pmatrix}
	-7 &  3 & -4 &  7 \\
	 8 & -1 & -7 &  6 \\
	 9 &  9 &  3 & -6 \\
	-7 & -9 & -8 & -5 \\
\end{pmatrix}
$$

$$ L = \begin{pmatrix}
	1.0e+00 & 0.0e+00 & 0.0e+00 & 0.0e+00 \\ 
	-7.7777777778e-01 & 1.0e+00 & 0.0e+00 & 0.0e+00  \\
	8.8888888889e-01 & -9.0000000000e-01 & 1.0e+00 & 0.0e+00 \\
	-7.7777777778e-01 & -2.0000000000e-01 & 5.3731343284e-01 & 1.0e+00 \\
\end{pmatrix}
$$

$$ U = \begin{pmatrix}
9.0e+00 & 9.0e+00 & 3.0e+00 & -6.0e+00 \\ 
0 & 1.0e+01 & -1.6666666667e+00 & 2.3333333333e+00  \\
0 & 0 & -1.1166666667e+01 & 1.3433333333e+01 \\
0 & 0 & 0 & -1.6417910448e+01 \\
\end{pmatrix}
$$

$$
P = \begin{pmatrix}
	2 & 2 & 2 & 3
\end{pmatrix}
$$

Сравнение производительности проводилось на матрице размера $1000 \times 1000$.
В процессе профилирования были найдены оптимальные параметры для запуска
ядер swap и add\_rows для моей видеокарты.

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		Ядро                 & Min   & Max   & Avg & Всего  \\ \hline
		swap<256, 256> & 1.7us & 4.5us & 3.4us & 6.7ms \\ \hline
		add\_rows<dim3(32, 32), dim3(32, 32)> &  107.2us & 302.4us & 145.4us & 	145.3ms \\ \hline
		thrust::max\_element & 1.8us & 11.7us & 3.4us & 3.4ms \\ \hline

	\end{tabular}
	\caption{Время работы ядер на GPU}
	\label{tab:results-gpu}
\end{table}

Результаты работы многопоточной работы программы на CPU
приведены в таблице \ref{tab:results-cpu}.
Как видно из таблицы, минимальное время работы достигается при
шести потоках.

\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        {Число потоков}    & 1   & 2   & 3   & 4   & 5   & 6   & 7 \\ \hline
        {Время работы (s)} & 6.6 & 4.8 & 3.0 & 2.3 & 1.8 & 1.5 & 1.6 \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Время работы многопоточной программы для CPU}
    \label{tab:results-cpu}
\end{table}

\section{Выводы}
Метод Гаусса является весьма затратным в плане количества вычислений. Однако, он может быть
эффективно распараллелен на GPU. Следует только следить за размером матрицы. В случае, если
матрица целиком в память устройства не помещается, придется обрабатывать ее частями.
В этом случае производительность работы программы сильно снизится.

\newpage
\section{Исходный код}
\lstinputlisting[style=clang]{../helper/helper/error.cuh}
\lstinputlisting[style=clang]{lab04.cu}
\lstinputlisting[style=clang]{cpu_bench.cpp}

\end{document}
